\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 5, prefix, task = 3]{exercise}

% Nähere Infos: https://www.mlte.de/downloads/exercise.pdf

\setgroup{Informatik - Gruppe 04\\Abgabe am 24.11.2017}

\settitle[Einführung in die Logik]{Aufgabenblatt 05}
\addstudent[670675]{Maximilian Lorenz}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}
\date{WS 17/18 - \today}

\begin{document}

\task[Schichten-Normalform allgemein beweisen, schwer, 12 Punkte]

\begin{proof}

Wir führen einen konstruktiven Beweis. Sei $\varphi$ eine beliebige aussagenlogische Formel. $\zz$ Es gibt eine Formel $\varphi$, mit $\varphi'$ ist in Schichtennormalform (kurz SNF) und $\varphi \equiv \varphi'$
\begin{enumerate}[1.]
\item Wir bringen $\varphi$ in KNF (Beweis dazu in der VL). Aus dieser konstruieren wir die SNF $\varphi'$
\item Zum Schluss zeigen wir, dass $\varphi \equiv \varphi'$
\end{enumerate}

Ausgehend von der KNF kann es vier mögliche Fälle geben, wie wir eine aussagenlogische Formel in eine Schichtennormalform umwandeln:
\begin{enumerate}[I]
\item Formel enthält Klauseln, bzw. U-Formeln. Diese besitzen mehr als zwei Literale:
	$$ (l_1 \lor l_2 \lor \ldots \lor l_n) \equiv ((l_1 \lor l_2) \land (l_1 \lor l_2) \lor l_3 \lor \ldots \lor l_n) $$
\item Formel enthält Klauseln, bzw. U-Formeln. Diese besitzen nur ein Literal:
	$$ (l_1 \land \psi) \equiv (l_1 \lor l_1) \land \psi $$
\item Formel besteht aus mehr als zwei Klauseln/U-Formeln:
	$$ (\psi_1 \land \psi_2 \land \ldots \land \psi_n) \equiv ((\psi_1 \land \psi_2) \lor (\psi_1 \land \psi_2) \land \psi_3 \land \ldots \land \psi_n ) $$
\item Formel besteht aus einer Klausel/U-Formel:
	$$ \psi \equiv (\psi \land \psi) $$
\end{enumerate}

\inhead{Beispiel}
Zur besseren Veranschaulichung betrachten wir nun ein Beispiel. Sei $\varphi = (a \lor b) \land c $. Diese Formel ist bereits in KNF. Es folgt die Umformung mithilfe der obigen Regeln.
$$\underbrace{(a \lor b)}_{\text{U-Formel}} \land \underbrace{c}_{\text{SNF}} \equiv^{\text{II}} \underbrace{\underbrace{(a \lor b)}_{\text{U-Formel}} \land \underbrace{(c \lor c)}_{\text{U-Formel}}}_{\text{SNF}}$$
Mit diesem Beispiel ist verdeutlicht worden, wie man von einer KNF auf eine SNF kommt.\\

Da dies alles Äquivalenzumformungen sind, geht die semantische Bedeutung der ursprünglichen Formeln nicht verloren. Oben genannte Regeln wendet man auf die KNF, bzw. auf Teilformeln der KNF, an, bis man keine weitere mehr anwenden kann. Die entstandene Formel ist nun in SNF.

Nun bleibt noch zu zeigen, dass die entstandene Formel $\varphi'$ auch die semantischen Eigenschaften von $\varphi$ besitzt und diese beiden Formeln somit äquivalent sind. Dies lässt sich einfach über die transitive Eigenschaft der Äquivalenzrelation beweisen. Nach der Definition der oben aufgestellten Regeln, ist das Ausgangsprodukt zwar eine SNF, allerdings ist diese semantisch äquivalent zu der eingegangenen Formel. Somit ist $ \varphi \equiv \ldots \equiv \varphi' $, daraus folgt $ \varphi \equiv \varphi' $.

Aus obigen Beweisschritten folgt die Behauptung, dass jede aussagenlogische Formel zu einer Formel in Schichtennormalform äquivalent ist.

\end{proof}

\end{document}